\section{Цифровизация карт пациентов медицинских учреждений} % (fold)
\label{sec:цифровизация_карт_пациентов_медицинских_учреждений}

\subsection{Актуальность} % (fold)
\label{sub:эмк_актуальность}

Общемировым трендом в области здравоохранения XXI века является электронное здравоохранение (ЭЗ).
Такая система объединит в себе медицинские документы, связанные с пациентами --- историю болезни, анамнез, результаты клинических исследований.
Создание единой базы позволит наладить обмен информацией о пациентах между внутренними отделами медицинского учреждения.
Применение унифицированных стандартов даст пациентам возможность пользоваться услугами различных медицинских центров без потери полной картины своего состояния.

% subsection актуальность (end)

\subsection{Описание} % (fold)
\label{sub:эмк_описание}

ЭЗ позиционируется как перевод в цифровой вид всего спектра задач охраны здоровья населения с использованием информационно-коммуникационных технологий (ИКТ) \cite{Куракова:Электронная:2010}.
Этот тренд реализуется на основе введения электронного документооборота и создания единой электронной медицинской карты для всех пациентов на уровне региона \cite{Лень:Управление:2016}.
Все участники лечебно-диагностического и профилактического процессов получают от ЭЗ принципиально новые возможности \cite{Зарубина:Интегрированная:2019}.
Например, для пациента они заключаются в получении актуальных данных о состоянии своего здоровья, возможность управления доступом медицинских работников к личному архиву \cite{Федяев:Интеллектуальная:2019}.
Для врачей это --- получение о пациенте ``сигнальной'' и другой медицинской информации, обеспечивающей преемственность оказания медицинской помощи.
Также пользу ощутит управляющий состав медицинского учреждения --- введение ЭЗ предоставит доступ к аналитической информации по всем направлениям работы отрасли здравоохранения.
При этом, конфиденциальность приватной информации (в том числе персональных данных) регламентируется ФЗ ``О персональных данных'', принятым в 2006 году \cite{Персональные_данные:2006}.

% subsection описание (end)

\subsection{Технологическая эволюция} % (fold)
\label{sub:эмк_технологическая_эволюция}

Технологическая эволюция развития электронной медицинской карты:
\begin{itemize}
    \item 2010-2012 --- разработка нормативно-правовой базы ЭМК, базовая информатизация;
    \item 2013 --- подписание документа ``Основные разделы электронной медицинской карты'', опубликован текст проекта национального стандарта ГОСТ по ведению электронных медицинских карт \cite{Минздрав:2013};
    \item 2013-2018 --- развитие единой государственной информационной системы здравоохранения (ЕСГИЗ);
    \item 2019-2024 --- создание единого цифрового контура здравоохранения на основании ЕСГИЗ \cite{Гусев:Рынок:2012};
    \item 2020-е --- ЭМК на основе блокчейн-технологий \cite{Blockchain:2019}.
\end{itemize}

% subsection технологическая_эволюция (end)

\subsection{Эффекты} % (fold)
\label{sub:эмк_эффекты}

\begin{itemize}
    % \item Повышение точности расчета возмещения стоимости лекарственных средств за счет совершенствования системы документооборота;
    \item Возможность интеграции с интеллектуальными системами принятия решений \cite{Кобринский:Интеллектуальные:2016, Лень:Управление:2016};
    \item Улучшение условий соблюдения врачебной тайны при оказании медицинских услуг \cite{Блинов:Соблюдение:2019};
    \item Улучшение координации планов лечения и обмена информацией между врачами, отделениями, лабораториями;
    \item Оптимизация составления расписания работы медицинского учреждения и планирования маршрута ведения пациента.
\end{itemize}

% subsection эффекты (end)

\subsection{Структурный анализ} % (fold)
\label{sub:эмк_структурный_анализ}

Исследователи компании KLASS, одной из ведущих в области аналитики различных рынков, связанных со здравоохранением, выделили основных компаний-разработчиков систем электронных карт в мире \cite{Bermudez:US:2018}.
Основные лидеры рынка систем ведения ЭМК в США представлены в таблице \ref{tab:эмк_топ_100}.

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Топ-10 наиболее популярных компаний-разработчиков систем электронных медицинских карт в мире~\protect\cite{Bermudez:US:2018}}
	\label{tab:эмк_топ_100}
	\begin{tabular}{@{}lr@{}}
	\toprule
		Производитель                & Доля рынка, \si{\percent} \\
	\midrule
		Epic                         & \num{26.7}           \\
		Cerner                       & \num{24.8}           \\
		Meditech                     & \num{17}             \\
		Centricity Practice Solution & \num{10.3}           \\
		Allscripts                   & \num{7.2}            \\
		MedHost                      & \num{4.1}            \\
		Athenahealth                 & \num{2.1}            \\
	\bottomrule
	\end{tabular}%
\end{table}

Общий объем финансирования программы развития на 2018-2024 гг. составит около \SI{117}{млрд~рублей}.
Основные средства (порядка \SI{44}{\percent}) пойдут на внедрение и развитие государственных информационных систем субъектов РФ.

Второе по объему финансирования направление --- это внедрение и развитие медицинских информационных систем (\SI{41}{\percent}). 
На автоматизацию подведомственных Минздраву медицинских организаций уйдет порядка \SI{12}{\percent}.
Чуть более \SI{3}{\percent} уйдет на федеральные компоненты: заключение контрактов на работу федерального ЦОДа и сервисов ЕГИСЗ, развитие ``Моего здоровья ЕПГУ'' и работу центра компетенций \cite{Гусев:Рынок:2012}.
Распределение представлено в таблице \ref{tab:эмк_финансирование}.

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Процентное распределение объемов финансирования программы развития ЕГИСЗ с 2018 по 2024 гг.~\protect\cite{Гусев:Тренды:2019}}
	\label{tab:эмк_финансирование}
	\begin{tabular}{@{}lr@{}}
		\toprule
		Направление                            & Доля, \si{\percent}\\
		\midrule
		Внедрение ГИС СЗ                       & \num{44}       \\
		Внедрение МИС в МО                     & \num{41}       \\
		Автоматизация подведомственных МО      & \num{12}       \\
		Финансирование федеральных компонентов & \num{2 }       \\
		Развитие «Моего здоровья» ЕПГУ         & \num{0.5}      \\
		Финансирование центра компетенций      & \num{0.5}      \\
		\bottomrule
	\end{tabular}%
\end{table}

% subsection структурный_анализ (end)


\subsection{Оценка рынка} % (fold)
\label{sub:эмк_оценка_рынка}

Объем мирового рынка здравоохранения в 2019 г. оценивается в \SI{25.4}[\textdollar]{млрд} \cite{VynZ:Electronic:2019}.
При темпах роста в среднем \SI{6.2}{\percent} в год, к 2024 году оценка достигнет \SI{36}[\textdollar]{млрд} [10].
Данные представлены на рисунке \ref{fig:эмк_прогноз_мирового_рынка}.

В России затраты на все медицинские информационные системы, которые можно назвать системами ведения электронных медицинских карт в 2016 году составили около \SI{3}{млрд~\rouble}.
Эта сумма составляет приблизительно \SI{0.25}{\percent} от мирового рынка.

На реализацию проекта в 2019-2024 гг. планируется выделить порядка \SI{177}{млрд~\rouble} целевого финансирования, причем \SI{60}{\percent} этой суммы выделит федеральный центр, остальное будет финансироваться за счет региональных бюджетов.
Консолидированные показатели по годам представлены на рисунке \ref{fig:эмк_распределение_финансирования}. 

\afterpage{
	\clearpage
	\begin{figure}[]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/эмк_прогноз_мирового_рынка.pdf}
		\caption{Прогноз объема общемирового рынка медицинских электронных систем, млрд \textdollar~\protect\cite{VynZ:Electronic:2019}}
		\label{fig:эмк_прогноз_мирового_рынка}
	\end{figure}%
	\begin{figure}[]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/эмк_распределение_финансирования.pdf}
		\caption{Распределение типов финансирования программы развития ЭМК в России, \si{млрд~\rouble}~\protect\cite{Гусев:Тренды:2019}}
		\label{fig:эмк_распределение_финансирования}
	\end{figure}
	\clearpage
}

% subsection оценка_рынка (end)

\subsection{Драйверы и барьеры} % (fold)
\label{sub:эмк_драйверы_и_барьеры}

\begin{itemize}
	\item[(+)] Эффективное решение задач уменьшения объемов рутинных операций по документированию посещений пациентом лечебно-профилактического учреждения и быстрого поиска отдельных документов.
	\item[(+)] Снижение затрат на копирование, запись, хранение и редактирование медицинских данных за счет сокращения количества рукописных документов.
	\item[(+)] Государственная стратегия развития и внедрения информационных систем в инфраструктуру общественных институтов.
	\item[(--)] Отождествление медработниками систем ЭМК с дублером бумажных документов, а следовательно, с дополнительной нагрузкой.
	\item[(--)] Малая степень интеграции между различными программными решениями, иногда в пределах одного учреждения.
	\item[(--)] Негативный опыт отечественного рынка по внедрению программных продуктов с последующим отказом вендора в техническом обслуживании и поддержке.
	\item[(--)] Недостаточный уровень развития законодательства в сфере систем электронных медицинских карт.
	\item[(--)] Необходимость дополнительно обучать персонал, что требует дополнительных затрат и привлечение новых кадров (зачастую пожилые сотрудники не справляются с большим объемом работ в электронных системах, что ведет к снижению продуктивности и падению эффективности использования электронных систем в целом).
	% \item[(--)] Большие объемы затрат на внедрение и поддержание инфраструктуры, которые могут не окупиться/не быть востребованными за пределами региональных центров.
\end{itemize}

% subsection драйверы_и_барьеры (end)

\subsection{Уровень развития технологии в России} % (fold)
\label{sub:эмк_уровень_развития_технологии_в_россии}

Для комплексной оценки уровня развития технологии выделены следующие критерии:
\begin{enumerate}
	\item ``Белые пятна'': существенное отставание от мирового уровня, отсутствие (или утрата) научных школ.
	\item ``Заделы'': наличие базовых знаний, компетенций, инфраструктуры, которые могут быть использованы для форсированного развития соответствующих направлений исследований.
	\item ``Возможность альянсов'': наличие отдельных конкурентоспособных коллективов, осуществляющих исследования на высоком уровне и способных ``на равных'' сотрудничать с мировыми лидерами
	\item ``Паритет'': уровень российских исследований не уступает мировому
	\item ``Лидерство'': российские исследователи являются лидерами на мировом уровне
\end{enumerate}
Критериям присвоены оценки от 1 до 5.
Результаты оценки приведены в таблице \ref{tab:эмк_оценка}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Оценка развития тренда ``Электронная медицинская карта''}
	\label{tab:эмк_оценка}
	\begin{tabular}{@{}llr@{}}
	\toprule
		№ & Критерий             & Оценка \\
	\midrule
		1 & Белые пятна          &      4 \\
		2 & Заделы               &      4 \\
		3 & Возможность альянсов &      2 \\
		4 & Паритет              &      4 \\
		5 & Лидерство            &      2 \\
	\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

% subsection уровень_развития_технологии_в_россии (end)

% section цифровизация_карт_пациентов_медицинских_учреждений (end)

\pagebreak
